---
sidebar_position: 2
tags:
  - ressource
  - fichier
  - pdf
  - document
---

import Tabs from '@theme/Tabs';
import TabItem from '@theme/TabItem';

# Le Fichier

**La ressource Fichier permet de mettre à disposition de vos élèves un fichier de tout type : texte, image, vidéo, son ou un fichier lié à un logiciel spécifique. **

:::tip Usages pédagogiques possibles  
###### selon la méthode [ABC Learning Design](https://abc-ld.org/tool-wheel/)

![ABC](../img/ABC/vignette_ABC_acquisition.png#abc) : Le fichier est mis en ligne dans Éléa à des fins de consultation.
  
![ABC](../img/ABC/vignette_ABC_enquete.png#abc) : L'élève devra extraire des informations.

![ABC](../img/ABC/vignette_ABC_production.png#abc)  : L'élève devra utiliser le fichier dans une production numérique (ex. production multimédia)

:::



<details>
<summary> Tutoriel vidéo (ancienne version d'Éléa)</summary>

<iframe title="e-éducation &amp; Éléa - Intégrer une ressource Fichier dans un parcours" width="560" height="315" src="https://tube-numerique-educatif.apps.education.fr/videos/embed/ae2e1574-5e41-407c-9388-b56b01878571" frameborder="0" allowfullscreen="" sandbox="allow-same-origin allow-scripts allow-popups"></iframe>
</details>


## Étape 1 : Créer une ressource Fichier
Pour créer une ressource "**Fichier**", ouvrez le parcours sur lequel vous souhaitez l'ajouter, placez vous dans la section concernée puis :

<Tabs queryString="action">
<TabItem value="Depuis la barre d'édition" label="Depuis la barre d'édition">

Dans la barre d'édition du tiroir de droite, cliquez sur le menu "**Ressources**", puis sur l'icône correspondante à la ressource Page.

![menu édition Page](img/ressource_fichier/fichier1.png#printscreen#centrer)

</TabItem>
<TabItem value="Depuis le sélecteur d'activités" label="Depuis le sélecteur d'activités">

- Cliquez sur **"Ajouter une activité ou une ressource"**;

- Sélectionnez la ressource **"Page"** dans la liste ; ![Icône Page](img/ressource_fichier/fichier0.png)

</TabItem>
</Tabs> 

Une nouvelle page s'ouvre pour définir les paramètres de la ressource. 

## Étape 2 - Paramétrer votre ressource Fichier

1. Saisissez le titre dans la case **"Nom"**. Ce titre doit être explicite et avoir du sens par rapport au parcours et aux élèves. 

2. Écrivez la consigne dans la partie **"Description"**

![nometdescription](img/ressource_fichier/fichier2.png#printscreen#centrer)

3. Cliquez sur le **bouton ajouter un fichier**, choisissez le document dans l'ordinateur et **"Déposer un fichier"** dans le parcours.

Alternative :  **	Ouvrez votre poste de travail et **recherchez le fichier à déposer** (par ex. un fichier PDF). **Glissez-déposez** ce fichier directement dans la zone centrale.  

![telechargerle fichierdansleparcours](img/ressource_fichier/fichier3.png#printscreen#centrer)

Attendez le chargement complet de votre document. Quand le chargement est terminé, le fichier est représenté par une icône.

## Étape 3 - Choisir l'usage du Fichier

### Fichier non modifiable par les élèves : PDF, images, vidéos, son, ...

4. Pour faciliter l'accès aux élèves, ouvrez par le menu **"Apparence"** et choisir l'affichage en sélectionnant **"Intégrer"**.

![integrer](img/ressource_fichier/fichier4.png#printscreen#centrer.png)

5. Cliquez sur **"Enregistrer et afficher"** en bas de la page et vous verrez le fichier tel qu'il apparaîtra à l'écran dans le parcours.

![enregistrer](img/ressource_fichier/fichier5.png#printscreen#centrer.png)

### Fichier à télécharger pour être modifier par les élèves : Textes, diaporamas, tableurs, ...

:::danger Points de vigilance
 **Attention au type de fichier que vous déposez.** Il faut vous assurer que l'élève aura, si besoin, le logiciel nécessaire à sa lecture ou son édition.

:::

4bis. Pour faciliter l'accès aux élèves, ouvrez par le menu **"Apparence"** et choisir l'affichage en sélectionnant **"Dans une fenêtre surgissante"**.

![dansunefenetresurgissante](img/ressource_fichier/fichier6.png#printscreen#centrer)

5bis. Cliquez sur **"Enregistrer et afficher"** en bas de la page et vous verrez le lien qui permettra aux élèves de télécharger le fichier.

![enregistrer](img/ressource_fichier/fichier5.png#printscreen#centrer.png)

:::tip Bon à savoir  

Pour créer une ressource Fichier, vous pouvez glisser-déposer le fichier directement dans le cours.

**1.** Ouvrez votre poste de travail et **sélectionnez le fichier à déposer.**

**2.**	**Glissez-déposez ce fichier** dans la section de votre choix.

![glisser](img/ressource_fichier/fichier7.png#printscreen#centrer.png)

**3.**	**Une ressource fichier est créée.**

![fichier](img/ressource_fichier/fichier8.png#printscreen#centrer.png)

**CAS PARTICULIERS : Les fichiers images, vidéos et sons**

L'option "Ajouter un média à la page de cours" permet de créer une ressource "Zone de texte et média", alors que l'option "Créer une ressource fichier" permet la création d'une ressource fichier directement avec un lien de téléchargement. 

![fichier](img/ressource_fichier/fichier9.png#printscreen#centrer.png)

:::


